---
title: >-
    حکمت شمارهٔ ۵۳
---
# حکمت شمارهٔ ۵۳

<div class="n" id="bn1"><p>جوهر اگر در خلاب افتد، همچنان نفیس است و غبار اگر به فلک رسد، همان خسیس. استعداد بی تربیت دریغ است و تربیت نامستعد ضایع. خاکستر نسبی عالی دارد که آتش جوهر علویست ولیکن چون به نفس خود هنری ندارد، با خاک برابر است و قیمت شکر نه از نی است که آن خود خاصیت وی است.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو کنعان را طبیعت بی هنر بود</p></div>
<div class="m2"><p>پیمبرزادگی قدرش نیفزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هنر بنمای اگر داری نه گوهر</p></div>
<div class="m2"><p>گل از خار است و ابراهیم از آزر</p></div></div>